【特稿】高按買家怎麼辦：早賣早甩難

2018年10月15日(Mon)
【】
已選擇新盤高成數按揭的買家，面對樓市下跌，內心定必七上八下。這個情況下有4條路可走，其中，盡快賣出單位是最快捷辦法。

擔心後市下跌的高按買家，優先選擇是盡早賣出單位，以免一旦樓價跌得更多時虧損更大。第二是找銀行轉按，但首先要檢視自身收入是否能通過壓力測試，銀行願意借出多少錢，如果單位升幅不足，則甚大機會要抬錢上會。第三是捱財仔高息撐下去，「所謂食得鹹魚抵得渴」。第四是撻訂，可以免去供樓壓力，但前期供款便化為烏有，兼有被發展商追差價的風險。目前樓價未大跌，發展商恐拉低樓價也不會大劈價重售單位，補差價有限。

九成半按揭 捱財仔難撐
小記以一個真實例子，分析高按買家面對的選擇。猶記得紅磡環海．東岸3年前曾經推出「開心直通車計劃」，以95%高成數按揭作招徠，買家簽臨約時只需支付樓價5%，之後隔三個月後才開始每月交樓價0.35%當作供首期，直至入伙為止。期內免息，餘下約85%樓價到入伙時再上會，屆時亦可以向九建旗下公司借錢上會，免入息證明。
據成交紀錄顯示，該盤近60%買家選用上述的高成數按揭計劃。時光飛逝，環海．東岸即將於下月入伙，當初選擇高按的買家可以做什麼呢？

有當日買家見勢色不對，最近推出單位拍賣，單位位於1C座高層D室，面積230方呎，開價528萬元，較3年前買入價487.2萬元只高出8%，但最終單位流拍收場。這反映該批單位於市場上叫座力不大，樓市逆轉下反應更加差，如果單位無人承接，又不想撻訂導致血本無歸，那麼這批買家便只能夠做承按。

樓花不易甩 拍賣無人吼
以上述單位為例，當初買入價487.2萬元，首3年月供僅17,052元，如果餘下85%採用發展商按揭，首年利息5厘，分25年還款，每月供款急升至24,209元，較之前多付42%。如果向銀行承按，利息雖然大跌，目前實際利率大概2.375厘，但業主要考慮的是自身月入是否能通過壓力測試，本身是否首次置業，如果非首置便只能承6成按揭，需要抬大筆錢上會。
令人擔憂的是，環海．東岸目前市場有過百個放盤，反映該盤不少買家已準備離場。而近年提供高成數按揭的新盤，環海．東岸不過冰山一角而已。 ■記者 顏倫樂